---
title: "Дайджест #18"
datePublished: 2020-06-01 19:35
description: "В этом эпизоде: как у меня дела — тяжеловато приходится, или ничего, как год прошел, немного про карантин в Вене, Лондоне и России, как я летел на самолете через пустые аэропорты, свежий Иммигранткаст, неравноправие и гендерные роли, обнуление, или как набрать глобальную аудиторию, книга и фильм Ready Player One, Choose Your Own Adventure и текстовые игры interactive fiction — Parsley, 80 Days и Sorcery!, во что сыграть с друзьями, Hedgewars как замена старым добрым Червякам, оверачивменты и being busy, изоляция в паре и что посмотреть"
cover: "https://arturpaikin.com/media/2020/05/h8V4hymJf.jpeg"
published: true
---

<figure>
  <img src="/media/2020/05/h8V4hymJf.jpeg">
  <figcaption>Pop Cereal Cafe, Lisbon</figcaption>
</figure>

В этом эпизоде: как у меня дела — тяжеловато приходится или ничего, как год прошел, немного про карантин в Вене, Лондоне и России, как я летел на самолете через пустые аэропорты, свежий Иммигранткаст, неравноправие и гендерные роли, обнуление, или как набрать глобальную аудиторию, книга и фильм Ready Player One, Choose Your Own Adventure и текстовые игры interactive fiction — Parsley, 80 Days и Sorcery!, во что сыграть с друзьями, Hedgewars как замена старым добрым Червякам, оверачивменты и being busy, изоляция в паре и что посмотреть.

<!--more-->

<details>
<summary>Оглавление по темам</summary>

* [Карантин в Вене и Лондоне, перелет из Австрии в Англию](#000-karantin-ot-veny-do-londona) 
* [Иммигранткаст со мной](#001-immigrantkast)
* [Own Your Distribution](#002-own-your-distribution) снова про открытый интернет
* [Обнуление](#003-obnuleniye) или как стать популярным глобально
* [Ready Player One](#004-ready-player-one) — моя любимая книга
* [Клуб Quarantine Gaming и Parsely Adventures](#005-parsely-adventures)
* [Текстовые игры, Interactive Fiction. Sorcery и 80 days](#006-interactive-fiction-sorcery-and-80-days) — мои любимые игры
* [Будущее подкастов под угрозой](#007-budushchee-podkastov-pod-ugrozoy)
* [Гендерные роли](#008-gendernye-roli) (куда нам без них)
* [Чуть про вирус и работу врачей](#008-covid)
* [США и Долина](#010-ssha-i-dolina)
* [Карантин в паре](#011-karantin-v-pare)
* [Дэн Абрамов, My Decade in Review](#011-my-decade-in-review)
* [Что смотреть?](#013-chto-smotret) Немного ютуб-шоу и сериалов
* [Образование](#014-obrazovaniye)
* [Being busy](#015-being-busy) — культура оверачивмента и вечной занятости, саморазвития и туду листов
* [Animal Crossing](#016-animal-crossing) — подкаст, видео-обзоры и кратко об игре, в которую я пока не поиграл, но как-будто и поиграл
* [Surface Go на Линуксе](#017-suraface-go)
* [Кто ночует в машине круче меня](#018-zhizn-v-mashine)
* [О прекращении общения после отношений](#019-otnosheniya)
* [Удаленная работа](#020-udalennaya-rabota)
* [Uncomfortable Conversations](#021-uncomfortable-conversations)
* [Сложности современной веб-разработки](#022-slozhnosti-sovremennoy-veb-razrabotki)
* [Минимализм](#024-minimalism) и список надежных вещей
* [О происходящем в Нью-Йорке в районе Сохо](#025), а также краткое саммари ситуации
* [Письмо Бориса Дьяконова](#026) (банк Точка) в связи с коронавирусом
* [О жизни с биполярным расстройством](#027)
* [Wee Little Nomads](#028-wee-little-nomads)
</details>

---

### 000 Карантин от Вены до Лондона

С прошлого Дайджеста, кажется, целая жизнь прошла. После трех лет в Нью-Йорке я жил год в Москве, путешествовал в Будапешт, Берлин, Варшаву и две недели по Португалии. В августе занялся британской визой, зимой [успешно ее получил](https://arturpaikin.com/ru/uk-ok/). Еще SSL к блогу прикрутил, это самая важная новость.

Я успел провести в Лондоне две недели, поехал обратно в Москву, по пути заехал в Вену — и грохнуло сами-знаете-что. Так что я тут в Вене уже полтора месяца живу. Два моих рейса в Лондон отменили, не теряю надежды улететь третьим в среду.

Карантин в Вене ослабили уже с 1-го мая — в Австрии первая волна коронавируса прошла лучше, чем в большинстве других стран. В магазинах и транспорте нужно носить маски, а так все на чиле:

![](/media/2020/05/k5Vu0A0uY.jpeg)

За время карантина я устанавливал Линукс на Surface Go, пытался продолжать работать, впадал в тяжелые состояния, пил Шнапс, ездил на машине на озеро Mondsee и вокруг Вены, организовал клуб Quarantine Gaming для друзей и несколько раз отдельно собирал поиграть команду на работе, одной ногой вернулся в Иммигранткаст.

<img class="small-image" src="/media/2020/05/zJgGEx53_.jpeg">

<figure>
  <img src="/media/2020/05/wMQf2TV2a.jpeg">
  <figcaption>Мам, смотри, я в Вене у оперы</figcaption>
</figure>

<img class="small-image" src="/media/2020/05/inn-hmK_H.jpg">

Апдейт. В среду улетел. Это было сюрреалистично — в аэропорту все закрыто, 5 человек народа, все Дьюти-фри закрыты, все кафе. Все время в маске, лицо устает (бедные врачи и все, кто целыми днями так).

<figure>
  <img src="/media/2020/05/uyGj5CBYM.jpeg">
  <figcaption>На этом моменте уже захотелось перезарядить обрез на всякий случай</figcaption>
</figure>

![](/media/2020/05/3E4_B0R5T.jpeg)

Во Франкфурте (на пересадке) были разговоры с полицией из-за просроченного шенгена, вроде отпустили без штрафов, но отправили сообщение австрийским властям (я звонил и предупреждал, пока был в Вене, разумеется, но мне не дали тогда никаких подтверждений).

<figure>
<div class="row collage">
  <div class="column-1-2 height-xl">
    <img src="/media/2020/05/xUV6hu7r2.jpeg">
  </div>

  <div class="column-1-2 height-xl">
    <img src="/media/2020/05/AdppxtBXPl.jpeg">
  </div>
</div>
</figure>

Короче, друзья, я уже в Лондоне, застрессован, но жив. Карантина для приезжающих здесь все еще нет, маски носить нигде не обязательно, но в магазины пускают только определенное количество человек, отсюда иногда очереди. Кафе-кофейни работают только на вынос. +20 в среднем. Снял комнату, пью кофе, пишу из парка этот Дайджест.

### 001 Иммигранткаст

Два новых выпуска Иммигранткаста со мной:

* [Австрия и карантин](https://www.spreaker.com/user/immigrantcast/icast-ep-066-austria-artur).  

  А бонус-трек про то, как я делал свою легкую RSS-читалку, ставил Линукс на Surface Go и ходил на спектакль в Зуме, Саша [вынес на Патреон](https://www.patreon.com/posts/bonus-trek-anons-37054299). На правах автора публикую его для читателей Дайджеста отдельно: 
[artur-rss-zoom-surface-patreon bonus.mp3](https://drive.google.com/file/d/1qA8UIeYd6HA1xntgNfn5pMDWlZpFkYDQ/view)
* [Британская виза для таланта](https://www.spreaker.com/user/immigrantcast/icast-bonus-artur-uk-exceptional-talent) — голосом про [Global Talent](http://arturpaikin.com/ru/uk-ok/).

### 002 Own Your Distribution

*Если вам надоело читать про открытый интернет, то посмотрите [как Навальный танцует в ТикТоке](https://www.youtube.com/watch?v=cb5XNsGZO2U).*

А ваш дед закрыл ТикТок и опять за старое:

> [Own your distribution](https://mobile.twitter.com/david_perell/status/1261190124429168641) (@david_perell)
> 
> If you write online, focus on these two platforms:
> 
> 1) Email
> 2) Websites
>
> Remember AOL? Remember MySpace? Remember Yahoo?
> 
> Companies come and go but your email list and personal website will still be valuable in 10 years.
> 
> Invest in the long-term.

[Вастрик в «Итогах года»](https://vas3k.ru/blog/2018/#scroll240) (читать стоит весь пост, на самом деле):

> Больно смотреть, как умирает то, что ты считал важным — открытость информации и обмена данными, а процветает инстаграм и смешные кошачьи маски на лицо. Бороться с этим процессом бесполезно — дай нам спокойно свайпать свои сторис, дед, иди таблетки свои съешь.
> 
> Интернет стал полной жопой для создателей контента. Хочешь аудиторию — иди на поклон к Google, Apple, Facebook. Только потом не удивляйся, когда твоё приложение забанят на взлёте, потому что Apple, например, делает такое же. Твои посты на Facebook не увидят 90% аудитории, потому что алгоритмическая лента, а ты не захотел занести бабосиков за функцию «Promote Post». Будешь возникать — найдём у тебя эмодзи с баклажаном в тексте и забаним как за сексуальный контент. YouTube заберет все заработанные роликом деньги, потому что на 48-й минуте там был звук пердежа страуса, похожий на новый трек Лил Пипа, и ТЕБЕ же придётся доказывать, что ты не верблюд.

### 003 Обнуление

Комик Александр Незлобин решил попробовать модное сейчас обнуление и выступил в Нью-Йорке, но не для русской аудитории как обычно, а для англоязычной. Где его никто не знает, в формате open mic. И [снял про это фильм](https://youtu.be/AV6ckLlWHiA?t=2630). В нем мне отозвалось, что он почувствовал то же, что и я, когда выступал на митапах в Америке (пролистайте, например, [вот это мое выстуление](https://www.youtube.com/watch?v=CvorlYi4L_c), чтобы понять, о чем речь):

> Чувак, они такие заряженные! На позитив, на смех. Это лучшее событие вообще за год. Хочется прямо остаться и выступать-выступать.

> Почему в конце выступал Незлоб, а трясло от волнения меня, как будто я на сцену собиралась выйти.. Ух, русский дух!

> Блин, так искренне радовался за Незлоба в конце, когда его шутки реально зашли и было видно как он сам немного охреневал от этого!!! Это было очень трушно!!!

<figure>
<a href="https://www.youtube.com/watch?v=3HnqmziuTeM" target="_blank">
  <div class="video-overlay">
    <img src="/media/2020/05/LfTASnWPb.png">
  </div>
</a>
</figure>

Я просто разрыдался на этом моменте. Правда потом Александр [пошел в Вечерний Ургант](https://www.youtube.com/watch?v=-n7FvafjWBA), и рассказывал, как он брал интервью у мужчины-гея про отношения, и тот согласился, искренне с ним разговаривал, но якобы все время вставлял «are you interested?», с каким-то намеком. Короче, в Нью-Йорке выступил, но уровень местами пока остается на «шутках про геев» и «моя жена говорит, что нам нужно использовать меньше пластика, поэтому я забрал у нее кредитку».

А вообще тема «как найти глобальную аудиторию» мне очень интересна. Я веду блог на английском и немного выступал на конференциях в США, но основные мои читатели и друзья — русскоязычные. Это не плохо, просто хочется дайверсити, общения между культурами, без границ. Все-таки влияние русского языка и культуры сильно, у нидерландцев или финнов не так остра эта проблема. Еще она меньше у программистов, в этой теме проще продвинуться за пределами своей культуры. Вопросом уже [задавался Илья Бирман](https://ilyabirman.ru/meanwhile/all/kak-stat-populyarnym-na-zapade/). Я пока универсального ответа не нашел, кроме как продолжать выступать, делать проекты, ходить в подкасты и вести блоги на английском.

### 004 Ready Player One

<img class="small-image" src="/media/2020/05/ft9stbbFz.jpg">

[Ready Player One](https://www.goodreads.com/book/show/9969571-ready-player-one) стала моей любимой книгой за последнее время. Я даже не знаю, с чего начать. Виртуальная реальность, в которой возможно все. Одновременно работают магия и технологии (моя детская мечта). Парцивал (Parzival, главный герой), приезжает в клуб Distracted Globe на летающем DeLorean из Назад в будущее, заклинанием уменьшает его и кладет в карман, чтобы не угнали (прямо как я на Стриде в Мутабор, да). Там тонна референсов к поп-культуре 80-ых, комиксам, сериалам, фильмам, [японскому Человеку-пауку (Supaidaman)](https://www.youtube.com/watch?v=d5NCSx5HF8c) (посмотрите это! 5 минут), видеоиграм и так далее.

> “Ready Player One” is Every RPG Gamer’s Dream Came True 
> — The Display

А фильмом вас лучше меня [заинтересует Алиса Таёжная](https://www.the-village.ru/village/weekend/films/307293-filmy-nedeli), ей слово:

>  Парень Уэйд из бедной семьи, похоронивший родителей (папа — фанат комиксов, мама — наркоманка), живет в трущобах Огайо в 2045 году. После нескольких экологических и энергетических кризисов разрыв между бедными и богатыми достиг астрономических масштабов: большинству не по карману самая простая еда и тем более образование. Единственное укрытие от грязи, нищеты и отнятого будущего — виртуальная вселенная OASIS, копирующая могучую поп-культуру ХХ и ХХI веков. Здесь есть не только дальние галактики и герои любимых комиксов, но и самые высокие волны для серфинга, многотысячные ночные клубы и гонки через Гудзон — стоит только захотеть. Мир OASIS давным-давно придумал гик и интеллектуал Халлидей, повернутый на 80-х: он умер в одиночестве и составил завещание о том, что компанию с ее безграничными возможностями заберет отгадавший три загадки игрок.

![](/media/2020/06/aXiuR2haa.jpg)

> «Пасхалка», зашифрованная в игре, — объект для охоты тысячи кланов и могущественной корпорации IOI, которая тренирует армии «пасхантеров», торгует виртуальностью, устанавливает всемирную слежку и зарабатывает на отчаявшихся должниках. Именно в охоте за «пасхалкой» главный герой проверяет на прочность четверых соратников, вместе с которыми попадает не только в мир хитов Depeche Mode и A-ha, но и в невообразимый поп-культурный квест, где есть место и игре Adventure, и Стэнли Кубрику, и Ридли Скотту. 
> 
>  Самый молодежный и веселый фильм последних лет действительно снял 70-летний дедушка — и с этим нужно считаться. Спилберг, заработавший на продаже иллюзий, взял грандиозно высокую планку: шустро написанный и напичканный подростковыми культами всех времен и народов роман Эрнеста Клайна требовал трепетной любви к виртуальным мирам и потрясающего владения спецэффектами. Неподъемный мир, описанный в книге, должен был сокрушить своей мощью и влюбить зрителей с первого взгляда — задача, с которой справиться не смог бы никто, кроме Спилберга; и трейлер не дает и намека на то, каким опытом может стать просмотр этого фильма в полном зале в 3D-очках.
> 
> «Первому игроку приготовиться» — два часа динамичной эйфории и поколенческая сенсация, из тех, что выходят раз в несколько лет. «Пятый элемент», «Аватар», «Темный рыцарь», «Властелин колец» — опыт один на миллион, уникальная смелость за огромные деньги с неповторимой авторской иронией и потрясающим чутьем на ритм, юмор и объединяющие всех культурные феномены. Спилберг рвет зал, как делал это с «Инопланетянином» или «Парком Юрского периода», как умеет только он — потому что снимает свой итоговый фильм о ценности сотрудничества, вере в любопытство и силе впечатлений.

![](/media/2020/06/3-FKpEtcx.jpg)

Фильм хорош, но книга шедевральна. Случайно зацепив трейлер в кинотеатре (и еще ничего не зная про книгу), я подумал, что это несусветная хрень какая-то, даже раздражение испытал. Как же я ошибался. Внимание: книга только для гиков. Я вас предупреждал.

<img class="small-image" src="/media/2020/05/F56uZYuuP.jpg">

Постер от [Harlan Elam](https://www.harlanelam.com/projects#/ready-player-one/). Вот они с автором книги, Ernest Cline, на фоне его Делореана:

![](/media/2020/05/knfmG9Eqf.jpg)

Тру-фанат Zimrino сделал сайт [The Halliday Journals](https://www.thehallidayjournals.com/), с аккуратно сверстаной страницей референсов, на которую можно смотреть после прочтения каждой главы. Очень круто:

> I wasn't born in the 80s so I didn't catch every reference in the book. Attempting to research everything left me frustrated as all the information was scattered and drew time away from reading the book. Thus, I decided to make this website. A comprehensive resource in the order of how the book is read, enjoy!

Я теперь иногда залипаю на [Пинтерес с фанартом](https://www.pinterest.ru/aaron_mallett/ready-player-one/) и [почитываю Реддит](https://www.reddit.com/r/readyplayerone/), а еще завел папку и список с реферансами «Gunter’s List» на почитать-посмотреть-пройти. Ну, вы поняли.

### 005 Parsely Adventures

<img class="small-image" src="/media/2020/05/2ofpd1Z0l.jpg">

На карантине я организовал клуб «Quarantine Gaming». Одна из игр, в которые мы играли — Action Castle от [Memento Mori](http://www.memento-mori.com) авторства Jared A. Sorensen. Работает так:

> Relive the glory days of floppy disks, dot-matrix printers and 128K RAM with this collection of party games inspired by the text-adventures of the 1980s. 
> 
> As the parser, you’ll take on the role of a computer game with a limited vocabulary. One by one, the players will give you commands like GO NORTH, LIGHT LAMP or GET SWORD, which you’ll follow to the best of your ability. There’s no limit to the number of people that can play and no limit to the fun you’ll have. So what are you waiting for? It’s time to unplug from your computer and plug into Parsely!

Короче, это как старые text-adventure игры, вроде Zork, где вы пишете команды, как выше в цитате: `GET SWORD` или `HIT TROLL WITH AXE`, а компьютер вам отвечает, что произошло, сработало или нет, и так далее. Только тут без компьютера, в реале, где графическая карта — ваше воображение, как с лучшими ламповыми книгами, а парсер-процессор — вы сами. Подобная игра была, например, в фильме «[Big](https://www.imdb.com/title/tt0094737/)» (хороший фильм):

![](/media/2020/06/u4YYi94t5.png)

Очень рекомендую Parsely для компании лайт-гиков и не только. Книгу с играми можно [купить в PDF](http://www.memento-mori.com/pdf/parsely-pdf) или заказать бумажную версию. Можно сесть в парке с лимонадом, собрать пять друзей, вы будете «парсером» (или «dungeon master», как в DnD), а друзья будут говорить команды. Первый Action Caslte простой, проходится примерно за час. Вот cheat sheet с подсказками по командам (правда он не из этой серии, а вообще объясняет, чего обычно ждет от вас парсер):

![](/media/2020/06/dJpiiOreq.jpg)

Я психанул и уехал за 300 км от Вены, поэтому игру вел прямо с заправки и парковки дальнобойщиков, было весело:

![](/media/2020/05/B5GKwXTF7.jpg)

<figure>
  <img src="/media/2020/06/Dn9FhERhz.jpg">
  <figcaption>После игры всем клубом помогали мне устроиться на ночлег в Skoda Octavia (заднее сиденье раскладывается в багажник) и смотрели в прямом эфире салют в Москве. Друзья 🖤</figcaption>
</figure>

А еще мы играем в [Hedgewars](https://www.hedgewars.org/download.html). Помните Червяков, в которых в школе рубились? Вот это они, только тут Ежи, и опен-сорс — бесплатно, на маках, виндоусах и линуксах, не тормозит (настоящих новых Червяков черта с два сегодня так запустишь). Несколько команд ежей сражаются друг с другом базуками, гранатами, падающим пианино, телепортами и так далее. Пошаговая, неспешная. Лучше всего заходит, чтобы отдохнуть часок — весело и новички быстро втягиваются, даже если раньше не играли вообще:

![](/media/2020/06/-QzELIWbJ.png)

### 006 Interactive Fiction. Sorcery and 80 days

Возможно, в детстве у вас были книги-игры (gamebooks), в которых чтобы выбрать следующее действие нужно перелистнуть на определенную страницу, называются «Choose Your Own Adventure». Напишите мне, кстати, если играли в такие, и как они назывались, я собираю. Так вот, одна из самых известных была британская серия [Sorcery! Стива Джексона](https://en.wikipedia.org/wiki/Steve_Jackson%27s_Sorcery!):

![](/media/2020/06/orbHCwuda.jpg)

![](/media/2020/06/aQYeLA9js.jpg)

Я в восторге от инноваций, которые авторы вложили в бумажную книгу в 1983. Кубики (dice, кости) встроены — достаточно рандомно полистать страницы. Книг в серии 4, и, например, во второй части вам может представиться возможность открыть страницу 233 в первой книге (waaaat 🤯). Действия запоминаются, инвентарь тоже путешествует с вами из одной части в другую. Чистый кайф. Я даже заказал из Британии ту самую книгу:

![](/media/2020/06/rl66rOk5k.jpg)

Sorcery! такая «взрослая-серьезная», а большинство книг из этой серии более «детские». Choose Your Own Adventure недавно миленниалы переизобрели, и они стали появляться во всяких Audible через Алексу от Амазона.

> In this case, it prompted my five-year-old son to dive under a table when we reached a section where we were attacked by Yetis in The Abominable Snowman, and it prompted wonder in Journey Under the Sea when he told me that he became an underwater farmer. That level of interaction goes beyond a mere skill, and [if Audible decides to continue the franchise](https://www.theverge.com/2019/2/4/18210334/amazon-alexa-skill-audible-choose-your-own-adventure-interactive-storytelling-book), it’ll have plenty of titles to choose from in Choose Your Own Adventure’s library of nearly 200 titles. I have my fingers crossed for Inside UFO 54-40.

В России такие книги первым стал выпускать [Дмитрий Браславский](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%91%D1%80%D0%B0%D1%81%D0%BB%D0%B0%D0%B2%D1%81%D0%BA%D0%B8%D0%B9,_%D0%94%D0%BC%D0%B8%D1%82%D1%80%D0%B8%D0%B9_%D0%AE%D1%80%D1%8C%D0%B5%D0%B2%D0%B8%D1%87), вроде как известна «Подземелье Чёрного замка» — меня они в детстве, почему-то, прошли стороной.

Так вот, история на этом не заканчивается. Есть в Англии студия, [Inkle](https://www.inklestudios.com). Выросшие на книгах Стива Джексона, они решили сделать [интерактивную версию Sorcery!](https://www.inklestudios.com/sorcery/) (оттуда я и узнал про бумажную книгу). Она очень крутая, есть для компьютеров, смартфонов и планшетов:

<img class="small-image" src="/media/2020/06/ZxjuzfDUZ.jpg">

Этот жанр называется interactive fiction, и вообще стал довольно популярным. Вы читаете короткие тексты (примерно размером с твит-пост) и выбираете дальнейшие действия из 2–7. Вариантов развития событий много, и выбор влияет на сюжет. А еще вы, думаю, слышали или видели про интерактивный эпизод [Black Mirror: Bandersnatch](https://en.wikipedia.org/wiki/Black_Mirror%3A_Bandersnatch).

<img class="small-image" src="/media/2020/06/c8FS1KLZM.jpg">

У игры есть комьюнити фанатов, [вики](https://steve-jacksons-sorcery.fandom.com/wiki/Flanker), гиды по прохождению, и сюжет там непростой. Я проходил несколько раз, меня затянуло сильнее Uncharted и GTA.

Но более известная игра Inkle — [80 Days](https://www.inklestudios.com/80days/), и это вообще шедевр. Если нужно выбрать только одну игру из тех, про которые я сегодня рассказываю — выберу ее. Тоже есть на всех платформах, [недавно вышла на Свитч](https://www.forbes.com/sites/melissabrinks/2019/10/01/review-80-days-perfects-the-adventure-game-form-on-switch/#799eb90014c7). Посмотрите трейлер:

<figure>
<a href="https://www.youtube.com/watch?v=NzR3GED4P7" target="_blank">
  <div class="video-overlay">
    <img src="/media/2020/06/MJESr4nLR.jpg">
  </div>
</a>
</figure>

80 days вдохновлена той самой книгой «Вокруг света за 80 дней» Жюль Верна, только она стала больше и увлекательнее. Мир — стимпанк. Вы по сюжету — валет-помошник Фогга, эмпатичный француз с легким налетом снобства, Паспарту.

![](/media/2020/06/Dnd5a6yD2.png)

![](/media/2020/06/Y0RETEJ-5.png)

Необычные виды транспорта (воздушные шары, ходящий город, подводная лодка, караван верблюдов), разнообразие маршрутов, приятная графика — не главный кайф. Игру делает история, приключения, романы, вопросы колонизации и расизма, black rose mistery:

![](/media/2020/06/toAUiUutA.png)

![](/media/2020/06/qw8HaTE1Z.png)

Основной автор текста — [Meg Jayanth](https://egmnow.com/the-coronation-of-meghna-jayanth/), темнокожая девушка из Бангалора, живет в Лондоне. Она еще участвовала, например, в «Horizon: Zero Dawn». [Meg Jayanth: the 80 Days writer on the interactive power of game-play](https://www.theguardian.com/technology/2016/jan/10/video-game-makers-meg-jayanth-80-days):

> Jayanth’s work provides a prominent example of the power and efficacy of interactive storytelling, not only in telling new kinds of stories, but also in recasting old ones. It’s a power she intends to use to progressive ends in her next project. “I’m interested in stories from the margins,” she says. “I’m interested in unexpected perspectives and unheard voices. I like making games and creating worlds where women, queer people, people of colour and those who are under-represented in mainstream games and culture can be heroes. And worlds where they can be villains too, and everything in between.
> ...
> She used that freedom to its fullest. 80 Days was almost entirely text-based, so if Jayanth wanted to invent a mechanical train with a horse on the front that breathed fire, she could—and did. She spent months researching, drawing on a wide range of sources, including the work of poet and writer Amal El-Mahtar, who had envisaged a “steampunk without steam” in a world where water is scarce.
> 
> Jayanth also wanted to decolonize Verne’s novel, the story of a rich white man traveling the British Empire. Verne had researched every location meticulously, except India, it seemed. He’d never traveled there, and essentially wrote the made-up version of the country recounted by colonizers: the India of, in the words of Inspector Fix, “mosques, minarets, temples, fakirs, pagodas, tigers, snakes, elephants!”

Парни, задумайтесь над советом по поиску девушки. Возможно, дело в верблюдах:

<img class="small-image" src="/media/2020/06/YaKUK78n0.png">

Я объехал мир (в поездках в метро и сидя в парке) уже раз 5 за последние несколько лет — каждый раз разным маршрутом и с новыми приключениями. Некоторые пути и сюжеты вообще открываются только на второе-третье прохождение. Планирую ехать снова (особенно сейчас актуально).

### 007 Будущее подкастов под угрозой

Известный «подкастер номер 1» в США, Джо Роган, [переходит в Spotify эксклюзивно](https://www.theverge.com/2020/5/19/21263927/joe-rogan-spotify-experience-exclusive-content-episodes-youtube), то есть теперь новые выпуски будут выходить только там. Кратко: это не айс. Тим Маринин объясняет, почему [будущее подкастов под угрозой](https://marinintim.com/2020/future-of-podcasts/):

> Проблема не в деньгах — я не против монетизации как таковой. Проблема в том, что Spotify — проприетарная платформа. Это плохо, потому что подрывает открытость экосистемы подкастов.
> 
> Подкасты — один из немногих уголков интернета, живущий по правилам «старого» открытого Веба: а) кто угодно может создать подкаст (выложить RSS-фид и mp3-файлы на хостинг), и б) на него можно будет подписаться в любом подкаст-плеере. Есть общий каталог, которым владеет Apple, он помогает в discovery и никак не монетизируется ими.
> 
> Успех Спотифая может превратить открытый веб в закрытую платформу, сродни тому, что произошло с блогами: авторы ушли в твиттер, фейсбук, инстаграм, и через пару лет Facebook выкрутил ручку монетизации на максимум (включая «плати, чтобы твой пост увидели подписчики»). Spotify — это walled garden, и подписаться из другого подкаст-плеера на подкасты, которые хостятся на их платформе, невозможно.
> ...
> Даже половинчатый успех Спотифая создаст проблемы подкастам, оставшихся вне: если 3 из 5 подкастов, которые слушаешь, монетизированы подпиской на Спотифай (чей UX биллинга отполирован огромной венчурной командой), а два свёрстаны обычными людьми, то бесить интерфейсом и в банковской выписке будут эти два. Это создаст дополнительное давление «не выделывайся и полезай в кузовок Спотифая» на подкастеров.
> 
> Выстроить заново открытую платформу на выжженном поле будет крайне сложно, если вообще возможно. Так что буду с тревогой следить за успехами Джо Рогана.

[Marco](https://mobile.twitter.com/marcoarment/status/1262826773202505729):

> Fuck Spotify, and fuck any “podcast” that’s only playable in one app.
> 
> What @joerogan is going to find out — after it’s too late — is that moving an existing, open, free show behind a proprietary wall results in *massive* audience loss. I hope he at least leaves his public feed up so he can return to it when his Spotify exclusivity fails.

Подробнее обсуждалось в [ATP 379, на 59 минуте](https://overcast.fm/+R7DVsdKvE/59:05) (сам ATP я перестал слушать постоянно, потому что соотношение обсуждений нового Мак Про vs чего-то интересного стало не очень). Марко говорит о том что, скорее всего, эта история не повредит независимым небольшим подкастам (но может), а Джон напоминает, что мы уже продолбали видео целиком Ютубу (теперь даже профессия называется «ютубер», и это не «видеоблогер», а именно в честь одной проприетарной площадки, которую полностью контролирует Гугл).

Молодые, послушайте деда секунду. Подкасты пока все еще более менее независимый медиум, никто не может забанить в подкастах [баклажан](https://lifehacker.ru/instagram-emoji-ban/), женский сосок или [хэштег #море](https://meduza.io/shapito/2020/05/05/instagram-otobral-poslednyuyu-radost-vozmozhnost-smotret-na-fotografii-morya). Продолжайте слушать подкасты в Apple Podcasts, Overcast, Pocket Casts, Castro или прямо в браузере. К черту Спотифай и все «эксклюзивы» для кого угодно, хоть Ютуба, хоть Яндекс.Музыки.

### 008 Гендерные роли

Недавно мне показалось, что я слишком легко живу в интернете. Поэтому я решился написать пост про то, что [Патриархат и неравноправие (а правильнее сказать, «навязанные гендерные роли») — это не борьба мужчин и женщин](https://te.legra.ph/Patriarhat--ne-borba-zhenshchin-s-muzhchinami-05-13), а набор системных проблем, от которых страдают все, и нам нужно объединиться, а не спорить, кому тяжелее. Сумбурно, но с примерами, цитатами и клевыми комиксами.

<img class="small-image" src="/media/2020/06/pVnDoOIQS.jpg">

Неожиданно получил много хорошего фидбека, от разных людей. Некоторые поддерживали, но советовали не лезть в эту тему, потому что пострадаю от радикалов. Короче, все норм, я пока в Сибирь не переезжаю.

### 009 COVID

Русскоговорящая медсестра [рассказывает для BBC о борьбе с Covid-19 в Лондоне](https://www.bbc.com/russian/av/media-52375403). 5 минут, стоит того, чтобы понимать.

Если хочется большего погружения, то есть часовой фильм [Вирус молчания: о чем категорически запрещено говорить врачам?](https://www.youtube.com/watch?v=eJPeMeN5tpA) — я посмотрел только начало, дальше решил себя поберечь пока.

А Артем Темиров написал саммари текстом и составил небольшой список, [куда можно перечислить деньги](https://www.facebook.com/artem.temirov/posts/2922603881127660), чтобы помочь врачам. Давайте сделаем это вместе, по чуть-чуть:

— [covid.nuzhnapomosh.ru](https://covid.nuzhnapomosh.ru)
— [Альянс врачей](https://alyansvrachey.ru/)

### 010 США и Долина

Павел Дуров, в ответ на обсуждаемый [фильм Юрия Дудя про Кремниевую долину](https://www.youtube.com/watch?v=9lO06Zxhu88) (в котором опять нет героев-женщин, а в Долине они, конечно, есть — уже раздражает, с Юрием на тему баланса гости и СМИ говорили много раз, да-да, бу-бу-бу, дайверсити, инклюзивность), написал «[7 причин не переезжать в Долину](https://telegra.ph/7-prichin-ne-pereezzhat-v-Kremnievuyu-dolinu-05-07)»:

> Будучи знакомым со многими героями фильма Юрия лично, я заметил контраст между тем, что они декларируют на камеру, и тем, о чем говорят в личных беседах. От всех знакомых предпринимателей из сюжета я не раз слышал о минусах жизни в США. Сейчас один из них половину времени проводит на родине, другой фактически уже несколько месяцев как вернулся в Европу, третий разочаровался в американцах и строит вокруг себя «маленькую Россию».
>
> В целом, на камеру герои фильма демонстрируют одну очень американскую черту — обходить острые углы и концентрироваться на позитивных сторонах. Считаю своим долгом рассказать и о недостатках Америки для того, чтобы предостеречь новое поколение предпринимателей от повторения ошибок предшественников. Ниже — 7 причин, почему не стоит переезжать в Кремниевую долину.

Что я могу сказать, прожив в США 3 года (мысли в кучу). Очень крутые люди там собрались («дух Москвы 2010») — в Нью-Йорке, ЛА и, вроде бы, в СФ тоже. Много денег, если получите к ним доступ. Красиво. В целом дорого, культура переработок (но у нас бывает хуже), отпуска по 2 недели, медицинская страховка сильно зависит от работы, если не повезло — жопа. Неудобное государство для фриланса, все подталкивает тебя устроиться, наконец, в компанию. Одно из лучших в мире JavaScript и «тех-хобби» сообществ, особенно в НЙ. Лучшая аудитория для ваших первых выступлений на митапах и конференциях. И да, неплохо было бы перестать концентрировать все самое важное в интернете в одной стране.

В тему, [доходы и расходы айтишника в Калифорнии](https://habr.com/ru/post/503062/). Важно отметить, что да, в Калифорнии дорогое жилье, но такой оборот денег, как в посте, — это не «средний» доход-расход или «прожиточный минимум», это довольно состоятельный человек, выбирающий дорогой и комфортный уровень жизни на фоне остальных (особенно не в айти), в Калифорнии.

А Ксения Шульц исправила ошибку Юрия в своем подкасте «[Девушки в IT: Центер, Мархадаева, Дереза о программировании, data science и предрассудках](https://eto-neprosto.libsyn.com/-it-data-science)»:

> Сегодня вышел выпуск «Это Непросто», которым я горжусь! Он про девчонок в IT. Если хоть кто-то, послушав три истории о программистке в Сан-Франциско, дата-саинс-специалистке в НИИ Ирландии и менеджерке продукта Soundcloud, задумается, что технологические компании это может быть про них — моя миссия выполнена. Собрали в эпизоде все пароли и явки, вдохновение и поддержку, которая все еще очень нужна женщинам, чтобы решиться на карьеру в tech.

### 011 Карантин в паре

Марина Пустильник (мы когда-то вместе в ЖЖ работали, привет, Марина!) пишет о том, [как пережить карантин в паре](https://zeh.media/zhizn/psikhologiya/5801632-gospodi-pomogi-mne-vyzhit-sredi-etoy-smertnoy-lyubvi-5-nauchno-podkreplennykh):

> Вы­де­лить хотя бы час на то, что­бы не ви­деть друг дру­га, вспом­нить, по­че­му вы во­об­ще вме­сте, не брать на себя обе­ща­ния, ко­то­рые невоз­мож­но вы­пол­нить, и боль­ше об­ни­мать­ся. Пока в со­ци­аль­ных се­тях идут оже­сто­чен­ные спо­ры, кому всё-таки по­вез­ло боль­ше — оди­ноч­кам или па­рам/​​се­мьям, Ма­ри­на Пу­стиль­ник рас­ска­зы­ва­ет, как пе­ре­жить изо­ля­цию и остать­ся в хо­ро­ших от­но­ше­ни­ях со сво­им «зна­чи­мым дру­гим».

### 012 My Decade in Review

[My Decade in Review](https://overreacted.io/my-decade-in-review/) — Дэн Абрамов интересно описывает свой путь в карьере разработчика, от фриланса и Стэмпси до создания Редакса, переезда в Лондон и работе в Фэйсбуке, в команде Реакта. И про деньги тоже  — честно и подробно.

### 013 Что смотреть?

Редакция ньюз, [например вот этот выпуск](https://www.youtube.com/watch?v=3HnqmziuTeM). Кратко все новости за неделю для тех, кто не обновляет Медузу каждый день. Иногда устаешь от сарказма, но подборка врачей, которых наказывают за жалобы на отсутствие масок и оборудования, мужика в Ярославле, на которого напал медведь, когда он вышел за продуктами, и пособие, как убежать от четырех росгвардейцев — того стоит:

<figure>
<a href="https://www.youtube.com/watch?v=3HnqmziuTeM" target="_blank">
  <div class="video-overlay">
    <img src="/media/2020/05/OIr6M0L8D.png">
  </div>
</a>
</figure>

Лучшее, что случилось в русском ютюб-шоу-пространстве за последнее время — это, безусловно, Музыкалити. Посмотрите один выпуск, Лещенко — бог:

<figure>
<a href="https://www.youtube.com/watch?v=T2CNYSwKn9s" target="_blank">
  <div class="video-overlay">
    <img src="/media/2020/05/w50GKFry5.jpg">
  </div>
</a>
<figcaption><a href="https://www.youtube.com/watch?v=T2CNYSwKn9s">https://www.youtube.com/watch?v=T2CNYSwKn9s</a></figcaption>
</figure>

Ладно, это очень на любителей, я понимаю. Если на целый выпуск сил нет, то вот [самое важное](https://mobile.twitter.com/aksinjaaa/status/1205133735164809216).

Про игры: каналы [Girlfriend Reviews](https://www.youtube.com/channel/UC2eEGT06FrWFU6VBnPOR9lg) и [Dunkey](https://www.youtube.com/user/videogamedunkey).

Про мировые (с американским фокусом) новости и события: [Last Week Tonight](https://www.youtube.com/user/LastWeekTonight).

По сериалам давайте так: Years and Years, Sex Eduation, I Am Not Okay with This, [мини-сериал Алиса](https://yandex.ru/efir?stream_id=47a5df684d19768ba63ec905f64511ee), Mythic Quest: Raven's Banquet (попробуйте 5 серию, она отдельно), Upload.

### 014 Образование

> Я обещала вам [тред про то, почему у меня нет высшего образования](https://threadreaderapp.com/thread/1229332169350316032.html), и вот он!
>
> Представляете, как ужасно было бы давать 16-летнему подростку с нулём жизненного опыта принять решение, которое определит всю его дальнейшую судьбу? А, погодите-ка. Именно так всё и происходит...

### 015 Being busy

Мне не нравится модный тренд на бесконечное саморазвитие, «больше-выше-сильнее», нескончаемые ту-ду листы, оверачивмент, который проповедуют многие люди. Больше зарабатывать, больше учиться, посмотреть больше сериалов, прочитать десять книг в месяц, машина дороже, дом больше. Мне кажется, это от нашего естественного стремления закрыть в сознании дыру под названием «смысл жизни». «Ты знаешь, у меня нет времени даже поесть сегодня!» — гордо говорит — нет, не врач — копирайтер. Вот это жизнь-мечта, конечно.

> @de_nichols [Annual reminder: Be better than “busy”](https://twitter.com/de_nichols/status/1013424783478939648)
> 
> And if you are a busy person, know that it’s not a bragging right, esp if it’s not productive or progressing your life’s calling.
> 
> Last year, I made a [video on this point](https://www.youtube.com/watch?v=dPX7EeE893M)

И вот еще — [Your Lifestyle Has Already Been Designed](https://www.raptitude.com/2010/07/your-lifestyle-has-already-been-designed/):

> The 8-hour workday is too profitable for big business, not because of the amount of work people get done in eight hours but because it makes for such a purchase-happy public. Keeping free time scarce means people pay a lot more for convenience, gratification, and any other relief they can buy. It keeps them watching television, and its commercials. It keeps them unambitious outside of work.

Если вы анализируете свою жизнь и видите, что вам эта «занятость» приносит удовольствие, вам нравится читать по столько книг за раз и получать уже третье образование — возможно, это и правда вам подходит. Но не обманывайте себя и других, что такой стиль жизни, потребления и «занятости» ведет к «успеху», особенно когда он для всех разный. 90% образования в ВУЗах (ой, вообще не могу на эту тему, держите меня) не дает ничего вообще. А «дают»: 

1. Настоящие навыки (перевод, программирование, психология, готовить, тексты, фотография, лечить людей). Они часто приобретаются в интернете по ютьюбу, туториалам, на коротких курсах и, главное, на практике.
2. Смелость и «[number of uncomfortable conversations](https://arturpaikin.com/ru/digest-18/#021-uncomfortable-conversations)» — писать, стучаться, говорить «я умею X, я ищу проекты», выделяться, рисковать. 
3. Удача и привелегии. 

Вроде, это очевидно, но мы часто забываем.

В прошлых дайджестах я ссылался на пост Кротова о том, что [часто больше денег не приводит к счастью, накоплениям и не меняет суть жизни](https://a-krotov.livejournal.com/832817.html) — стоит перечитать.

> [Being Busy is Nothing to Brag About](https://www.huffpost.com/entry/being-busy-is-nothing-to-brag-about_b_5a4b9a6de4b0d86c803c7971)
>
> I conducted a simple social experiment and asked the question, “How are you?” to several individuals of different ages, career fields, socio economic backgrounds, geographies, and perspectives. The people I queried all responded with some variation of how busy they were. Their responses were stress-filled and frustrated and their self-reported state of busy was clearly causing them angst. 

### 016 Animal Crossing

[Animal Crossing за одну минуту](https://mobile.twitter.com/yayalexisgay/status/1264736188956459008).

Мне бывает интереснее слушать и читать про игру, чем играть самому. Поэтому я кайфанул от вот этих постов и подкастов:

* Blitz and Chips [S06E12: Animal Crossing: New Horizons](https://soundcloud.com/blitz-and-chips/s06e12-animal-crossing-new-horizons)
* Конечно же, [Dunkey](https://www.youtube.com/watch?v=dGGegRjExsk&t=5s)
* И конечно же, [Girlfriend Reviews](https://www.youtube.com/watch?v=p0ik_7Wiips)

На Медузе хорошее саммари — «[Игра Animal Crossing: New Horizons — это как The Sims, только про животных на райском острове 🏝️ Оторваться невозможно, хотя там и заставляют платить ипотеку](https://meduza.io/shapito/2020/04/05/igra-animal-crossing-new-horizons-eto-kak-the-sims-tolko-pro-zhivotnyh-na-rayskom-ostrove)»:

> Animal Crossing: New Horizons вышла на Nintendo Switch как нельзя вовремя — вокруг коронавирус, отпуска отменились, на улицу не выйти, с друзьями не встретиться. И тут появляется игра про райский остров с говорящими животными, в которой нужно обустраивать собственное поселение и летать к друзьям на соседние острова. С ними можно рыбу поудить, в лес с палаткой сходить или у костра посидеть. Можно даже медицинскую маску нацепить (на всякий случай, если уж очень страшно!).
> 
> Вот так Animal Crossing стала самой важной игрой момента. Здесь проводят отпуска и свадьбы, устраивают церемонии награждения и просто встречаются с близкими. Словом, занимаются всем тем, чего мы прямо сейчас лишены в реальной жизни.

![](/media/2020/05/3V8dOBIfT.jpg)

Animal Crossing is home to 2020’s [hottest late-night talk show, achieving what hosts like Kimmel and Colbert can’t](https://www.theverge.com/2020/5/14/21257183/animal-talking-new-horizons-elijah-wood-danny-trejo-gary-whitta-late-night-show). Вот [трейлер этого шоу (2 минуты)](https://www.youtube.com/watch?v=su8ZIRsjS2I).

Еще: [Все планы отменились из-за коронавируса. 😔 Но есть игра Animal Crossing — там устраивают свадьбы, отмечают дни рождения и просто гуляют с друзьями](https://meduza.io/shapito/2020/03/26/vse-plany-otmenilis-iz-za-koronavirusa-no-est-igra-animal-crossing-tam-ustraivayut-svadby-otmechayut-dni-rozhdeniya-i-prosto-gulyayut-s-druzyami).

### 017 Suraface Go

Заказал Suraface Go, чтобы поставить на него Линукс и попробовать пожить со «свободным опен-сорс планшетом». На покупку вдохновил вот этот обзор от Andre Garzia: [A year with the Surface Go](https://andregarzia.com/2020/01/a-year-with-the-surface-go.html). Он называет Go своим любимым компьютером.

![](/media/2020/05/6CJk3bljO.jpg)

Попробовал Elementary OS и Ubuntu. Что я могу вам сказать. Прикольно, линукс на планшете. Все работает, кроме камер — драйверов под Линукс на них нет. Вай-фай с проблемами — драйвер нужно ставить вручную, и у меня он глючил по первости. Под тач Gnome более менее адаптирован, но в Фаерфоксе, например, вместо скрола по умолчанию срабатывало выделение текста — пришлось настроить запуск со специальным флагом. Классические танцы шамана на Линуксе.

В итоге получилось, что как планшет не очень удобно (по крайней мере на Убунту, Виндоус вроде норм, но у меня иррациональная фобия .exe-файлов, если уж уходить с Эппл, то на Линукс), а как компьютер с клавиатурой — маловато экрана, тут уж мне Мак 13" удобнее.

Думаю теперь попробовать только вышедший планшет [Lenovo Chromebook Duet](https://www.theverge.com/21262694/lenovo-chromebook-duet-review-tablet-chromebook-chrome-os-price) — о нем очень хорошо отзываются, Chrome OS тоже позволяет запускать Линукс, и Андроид-приложения — немаловажная часть успеха. Стоит $300, сразу с отстегивающейся клавиатурой.

### 018 Жизнь в машине

Макс Травор [ночует в машине профессионально](https://www.youtube.com/watch?v=2HaBpAbsnZI), мне до его уровня еще далеко.

<img class="small-image" src="/media/2020/05/v4zc09k06.png">

Но я [стараюсь и учусь](https://www.youtube.com/watch?v=MaGasAUm3Ms&t=2s).

### 019 Отношения

> [настя бурако́ва @nstsi_](https://mobile.twitter.com/nstsi_/status/1265756556651528195)
> я не понимаю концепта "не дружить с бывшими" простите но для меня кажется главное в жизни это приколы а как можно не общаться с человеком с которым у тебя много общих приколов.

> [благостная @kakgevsezaebalo](https://mobile.twitter.com/kakgevsezaebalo/status/1265764393201078278)
> ну можно в целом почему нет но думаю для этого нужно чтобы ни у кого ни к кому из вас не было чувств+проговорить и проработать прошлые проблемы ваших взаимоотношений выведя их на другой уровень ну и возможно время хотя все это супер индивидуально конечно.

### 020 Удаленная работа

Владислав Циплухин [про удаленную работу](https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=10158654844564187&id=577254186):

> В моих глазах образ будущего нарисовался несколько лет назад, когда создатели таск-менеджера Basecamp выпустили книгу об удаленной работе. Тогда впервые задумался, что распределенная коммуникация в виде задач и писем лучше бесконечных встреч, а необходимость физического присутствия и рабочие графики — неоправданные хотелки менеджеров. Skype существует с 2003 года, но для взрыва видеосвязи и осознания, как много возможностей она открывает и сколько сервисов вокруг нее можно построить, понадобилась остановка всего мира — хоть какие-то от всего этого преимущества.

### 021 Uncomfortable Conversations

> A person’s success in life can usually be measured by the number of uncomfortable conversations he or she is willing to have.
> 
> — Tim Ferriss

Проверено на личном опыте в работе, в отношениях, в путешествиях, автостопе и так далее. Конечно, важно не переборщить.

### 022 Сложности современной веб-разработки

Спор [о сложности современной веб-разработки](https://mobile.twitter.com/dhh/status/1258074299337826304):

> DHH @dhh
> Is this really what modern web app development looks like to people these days? We truly are living through the dark ages. The boiler plating, the low-level distractions, the raw pool handling + sql, the configuration situps. Lordy.
![](/media/2020/05/AtJdwl3Vn.png)

Ему отвечают:

> Feross @feross
> Every line of code in that screenshot is explicit and quite understandable. If the alternative is a magical and overly-clever framework, I'll pass.
>
> Also, you're comparing apples to oranges. Express is low-level and un-opinionated. It's not trying to solve the same problems as Rails.

> TJ Holowaychuk 🙃 @tjholowaychuk
> Only noobs write clear, concise, performant, unambiguous SQL instead of 15 layers of abstraction 😏

[Today’s Javascript, from an outsider’s perspective](http://lea.verou.me/2020/05/todays-javascript-from-an-outsiders-perspective/). Лия Веру о том, как ее друг попытался запустить JS-пакет на Ноде, и что из этого вышло:

> Today I tried to help a friend who is a great computer scientist, but not a JS person use a JS module he found on Github. Since for the past 6 years my day job is doing usability research & teaching at MIT, I couldn’t help but cringe at the slog that this was. Lo and behold, a pile of unnecessary error conditions, cryptic errors, and lack of proper feedback.

И снова интересное в ATP: Марко обычно пишет весь код вообще сам, за редкими исключениями, а не как мы `npm install coffee` на каждое действие. Так вот, ему понадобилось сделать JWT-аутентификацию, и он пошел смотреть, какие модули для этого есть, и офигел от того, как все сложно: [ATP 374](https://atp.fm/374), в самом начале.

### 023 Minimalism

[Living with less](https://www.wernervanrooyen.com/living-with-less-one-bag/). Everything I own now fits into a single carry-on bag:

> I don’t own a lot. A grand total of 116 items, to be precise. That number includes things like my iPhone’s permanent bumper case and spare charging cable, but not necessarily each individual headache tablet in my toiletries bag (the bag is also counted, however). I rotate between two t-shirts most of the time and do a quick small load of laundry in the bathroom sink after each jog, five times a week.
> 
> And no, it’s not annoying. It’s amazing.
> 
> We own a staggering amount of stuff in the rich world. In the US, the average household has over 300,000 items. Ten percent of the population own or rent a storage facility. Bags and bags of clothing gets thrown out each year. As the late George Carlin said: “We buy shit we don’t need, with money we don’t have, to impress people we don’t like”.

В таких постах особенно интересно сохранять в избранное штуки, которыми пользуются минималисты. Обычно это проверенные временем, рисерчем и опытом зарядки, штаны, ноутбуки, бутылки для воды и так далее, обожаю такое.

### 024

Денис Самсебесказал ведет [репортаж из Нью-Йорка, района Сохо](https://m.facebook.com/samsebeskazal/posts/pcb.1624910097664004/), где мародеры грабят магазины, жгут и бьют витрины. Но важно понимать, что суть не в мародерстве.

Как я кратко понимаю ситуацию: полицейский убил темнокожего мужчину, задушил коленом. Это повлекло волну протестов по всей стране, очень масштабных, против полицейского произвола и за справедливые наказания для полицейских, превышающих полномочия. Ситуацией пользуются уже просто люди без нравственных стандартов и грабят караваны.

Посмотрите [репортаж Медузы](https://meduza.io/feature/2020/06/01/v-ssha-nedelyu-prodolzhayutsya-protesty-protiv-rasizma-i-politseyskogo-nasiliya-chetyre-tysyachi-chelovek-zaderzhany-pyatero-pogibli) и [краткую хронологию событий](https://meduza.io/feature/2020/06/01/my-odnoy-rasy-chelovecheskoy-rasy).

Андрей Ситник кратко объясняет, [что за «группы» участвуют в конфликте и про полицейский произвол](https://threadreaderapp.com/thread/1267391754090749952.html?refreshed=yes).

Еще короткий тред, который хорошо показывает [примеры полицейского насилия и их безнаказанности по отношению к темнокожим людям](https://threadreaderapp.com/thread/1267564363164069897.html?refreshed=yes). А Обама [поддержал протестующих и осудил грабителей](https://www.instagram.com/p/CA5X31igzCL/), потому что они отвлекают от основной повестки, а так же предложил дальнейшил план — продолжать протесты и активно голосовать на локальных выборах.

### 025

[Письмо Бориса Дьяконова](https://vc.ru/flood/113638-my-nedoschitaemsya-mnogih-krizis-vremya-smelyh-pismo-predprinimatelyam-o-mire-i-koronaviruse-ot-osnovatelya-tochki) (банк Точка) в связи с коронавирусом.

> Даже если завтра коронавирус вдруг исчезнет, последствия нам всем расхлёбывать ещё долго. Очень долго. Хорошо бы ошибаться, но коронавирус, похоже, убьёт через бедность и банкротства больше людей, чем сам вирус напрямую. Рассказал бы другу, что вчера у нас среди клиентов была первая закрытая компания по причине «бизнеса нет из-за запрета мероприятий».
> ...
> Ещё своему другу на кухне я бы сказал, что сейчас хорошая возможность изменить то, что не нравится. Не просто сделать мир вокруг чуть лучше, его теперь спасать надо. У людей новые потребности, а у предпринимателей есть уникальная возможность возглавить созидательный бунт, «мстить у станка».

### 026

«[Мне казалось, что я избранная](https://www.wonderzine.com/wonderzine/life/experience/239663-bipolar)»: Саша Боярская о жизни с биполярным расстройством.

### 027 Wee Little Nomads

[weelittlenomads](https://www.instagram.com/weelittlenomads/) рассказывают, как они живут всей семьей в [милом Airstream-трейлере](https://www.littlenomads.net/blog-1/2020/1/6/bare-necessities) без ипотек и смс. Мечта.

![](/media/2020/06/1ND7QU95R.jpg)

> A family of five that decided settling down didn’t have to mean staying put

---

![](/media/2020/05/geobTZY-_.jpeg)
Bella from Hackney says hi.

*Лондон, странный май странного 2020*